对函数式语言理论了解者很多都知道著名的不动点组合子：

Y = lambda f. ~ f ~ (Y ~ f)
使用它，我们可以定义递归函数：

fib rm = Y ~ (lambda f . ~ lambda x . ~ if rm ~ (x > 0) ~ (x times (f ~ (x - 1))) ~ (1))
当然你们也看到了，Y组合子并不支持间接递归。但是这并不代表间接递归是不可实现的。考虑下面的式子：

odd rm_r	=	lambda x . ~ (x = 1) vee (even rm ~ (x - 1))
even rm_r	=	lambda x . ~ (x = 0) vee (odd rm ~ (x - 1))
套用在上面fib rm里相似的技术，我们有：

odd rm _ i	=	lambda o. ~lambda e. ~lambda x . ~ (x = 1) vee (e ~ (x - 1))
even rm _ i	=	lambda o. ~ lambda e. ~lambda x . ~ (x = 0) vee (o ~ (x - 1))
odd rm	=	Y^2_1 ~ odd rm _ i ~ even rm _ i
even rm	=	Y^2_2 ~ odd rm _ i ~ even rm _ i
在这里，odd rm _i和even rm _ i是「不完整」的两个函数，Y^2_{{1, 2} set}则构造出两个完整的递归函数出来。显而易见，Y^2要满足：

Y^2_1 ~ f ~ g	=	f ~ (Y_1^2 ~ f ~ g) ~ (Y_2^2 ~ f ~ g)
Y^2_2 ~ f ~ g	=	g ~ (Y_1^2 ~ f ~ g) ~ (Y_2^2 ~ f ~ g)
故而：

odd rm	=	Y^2_1 ~ odd rm _ i ~ even rm _ i
对于有n个函数的一般情形，Y^n_m的定义是：

Y^n_m	=	lambda f_1 . ~ lambda f_2 . ~ ... lambda f_n . ~f_m ~ (Y^n_1 ~ f_1 ~ ... ~ f_n) ~ (Y^n_2 ~ f_1 ~ ... ~ f_n) ~ ... ~ (Y^n_n ~ f_1 ~ ... ~ f_n)
如果Y^n的传入参数换成一个列表（当然「未完成」函数也改为(lambda phi . ~ ...)这种形式，其中phi是参与间接递归的函数列表），则可以写出一个「泛用」的不动点函数：

Y^{*}	=	lambda psi . ~ map rm ~ psi ~ (lambda f . ~ f ~ ("map-index" rm ~ psi ~ (lambda i . ~ (Y^{*} ~ psi)_i )))
=	Y ~ (lambda y^{*}.~ lambda psi . ~ map rm ~ psi ~ (lambda f . ~ f ~ ("map-index" rm ~ psi ~ (lambda i . ~ (y^{*} ~ psi)_i ))))
=	(lambda f . ~ (lambda x . ~ f ~ (x ~ x)) ~ (lambda x . ~ f ~ (x ~ x)))(lambda y^{*}.~ lambda psi . ~ map rm ~ psi ~ (lambda f . ~ f ~ ("map-index" rm ~ psi ~ (lambda i . ~ (y^{*} ~ psi)_i ))))
在Y^{*}的加持下，实现间接递归就简单多了：

odd rm _ i	=	lambda (o, e). ~lambda x . ~ (x = 1) vee (e ~ (x - 1))
even rm _ i	=	lambda (o, e). ~lambda x . ~ (x = 0) vee (o ~ (x - 1))
(odd rm, even rm)	=	Y^{*} ~ (odd rm _ i, even rm _ i)